⚙ רקע[קישור](abc)
⚙לקשר לפוסט של התנועה לשימור משחקי מחשב

⚙ הספר המתורגם לאטארי: https://www.dropbox.com/s/os63ij7o94s3vqq/

[TOC]

# הורדה

<ptitle>הורדה והשלמת הסט</ptitle>
<aside>נסיון</aside>
הורדה והשלמת הסט
כמו שאתם יכולים לראות, סרקתי את חוברות 1-3 ו־5-8 והן זמינות להורדה.
אם יש לכם עותק של אחת החוברות האחרות, אשמח לשאול אותו, לסרוק (בחרדת קודש!) ולהחזיר; אם יש לכם סריקה, מה טוב.
האם יש חוברות נוספות מעבר למס׳ 13?
[צרו איתי קשר](/preface.html#aboutme) אם יש לכם מידע.

<style>
.download {
	margin: auto;
}
.download tr td {
	text-align: center;
	width: 1em;
}
.download img {
	width: 100%;
}
</style>

<table class="download">
<tr>
<td>1</td> <td>2</td> <td>3</td> <td>4</td> <td>5</td> <td>6</td> <td>7</td> <td>8</td> <td>9</td> <td>10</td> <td>11</td> <td>12</td> <td>13</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="/makh-shevet/01.pdf"><img src="/media/arrow-with-circle-down.svg" /></a></td>
<td><a href="/makh-shevet/02.pdf"><img src="/media/arrow-with-circle-down.svg" /></a></td>
<td><a href="/makh-shevet/03.pdf"><img src="/media/arrow-with-circle-down.svg" /></a></td>
<td></td>
<td><a href="/makh-shevet/05.pdf"><img src="/media/arrow-with-circle-down.svg" /></a></td>
<td><a href="/makh-shevet/06.pdf"><img src="/media/arrow-with-circle-down.svg" /></a></td>
<td><a href="/makh-shevet/07.pdf"><img src="/media/arrow-with-circle-down.svg" /></a></td>
<td><a href="/makh-shevet/08.pdf"><img src="/media/arrow-with-circle-down.svg" /></a></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</table>

# מה בחוברות?

<ptitle>מה בחוברות?</ptitle>
בסעיף זה תוכלו לקרוא את תיאורי החוברות, כפי שהופיעו בסוף החוברת השמינית.

<ptitle>יחידה 1</ptitle>
**שטיחים ורובוטים**
> ביחידה הראשונה תכיר את מושגי היסוד של תוכניות מחשב בשפת BASIC ותלמד את שיטות העריכה המיוחדות של מחשב ה־IBM-PC.
כמו כן תשלוט בהפעלת לוח המקשים של המחשב.

<ptitle>יחידה 2</ptitle>
**שעונים דיגיטליים ופירמידות**
> ביחידה זאת תעסוק בלימוד כמה מהמושגים החשובים ביותר בכל שפת תיכנות: משתנים מספריים ומחרוזתיים ולולאות סופיות.

<ptitle>יחידה 3</ptitle>
**פיתוח משחקי מחשב־טלויזיה**
> ביחידה זאת תעסוק בפיתוח תוכניות של משחקי מחשב־טלויזיה.
> תוך כדי כך תוסיף ותלמד מושגים חדשים ב־BASIC כמו: הוראות תנאי, תהליכים אקראיים, קליטת נתונים ומערכים.

<ptitle>יחידה 4</ptitle>
**PC-DOS**
> החוברת הרביעית של מחשבת תכניס אותך לעולם ה־DOS של ה־IBM-PC.
> לאחר שתסיים יחידה זאת תכיר כמה מהפקודות החשובות של ה־DOS, וכך תוכל לנצל ביתר יעילות את מגוון האפשרויות שמעמיד בפניך ה־IBM-PC.

<ptitle>יחידה 5</ptitle>
**גרפיקה עדינה**
> יחידה זאת היא הראשונה בסדרה של 3 חוברות המוקדשות לפיתוח תוכניות בתחום הגרפיקה העדינה (high resolution).
> ביחידה 5 נגלה בפניך את עולמם של הפיקסלים (pixels) וננצל ידע זה לפיתוח תוכניות מגוונות.

<ptitle>יחידה 6</ptitle>
**גרפיקה מתקדמת**
> יחידת הלימוד השישית מוקדשת להמשך לימוד ה־high resolution.
> תוך שמוש בכלים תכנותיים חדשים שתלמד תוכל לגשת לפיתוח תוכניות מגוונות כמו: עיצוב אותיות ענק ופיתוח מעצב תמונות משוכלל.

<ptitle>יחידה 7</ptitle>
**גרפיקה מתמטית**
> יחידת הלימוד השביעית מוקדשת לפיתוח תוכניות גרפיות מרהיבות.
> כדי לעשות זאת לא נוכל להתחמק משימוש בכמה מושגים מתמטיים מתחום הטריגונומטריה, כמו הסינוס והקוסינוס.
>
> אל דאגה!
> אינך צריך להכיר מושגים אלה.
> לפי מיטב המסורת של מחשבת נלמד אותך צעד אחר צעד כל מושג מתמטי חדש שנעשה בו שימוש.

<ptitle>יחידה 8</ptitle>
**עיבוד נתונים**
> יחידה זאת מוקדשת ללימוד אחד התחומים החשובים ביותר שעבורם נוצר המחשב — עיבוד נתונים.
>
> נלמד אותך מהו קובץ ותיישם את הידע שתצבור בתחומים שונים כמו: בניית ספר טלפונים, שמירת תמונות על דיסק, תוכניות מעקב להגרלות לוטו ועוד…

<ptitle>יחידה 9</ptitle>
**אנימציה ממוחשבת**
> יחידה זאת מוקדשת לפיתוח סרטי אנימציה משוכללים תוך ניצול כלים מיוחדים כמו GET ו־PUT בשפת ה־BASIC שיאפשרו לך לעשות זאת.

<ptitle>יחידה 10</ptitle>
**DOS מתקדם**
> ביחידה זו תעסוק בלימוד נושאים מתקדמים ב־DOS.
> בחלק הראשון של היחידה תעסוק ביצירת „כונן זכרון”, ובחלק השני תעסוק בפיתוח תוכנית שירות רחבת היקף, הנקראת: „Super-DOS”.
>
> יחידה 10 מלווה בתקליטון, אשר עליו תמצא, בין השאר:
>
> * תוכנה ליצירת כונן זכרון.
> * עורך מסך משוכלל.
> * תוכנית SuperDOS בשפת־מכונה.

<ptitle>יחידה 11</ptitle>
**עיבוד נתונים מתקדם**
> יחידה 11 מוקדשת להמשך לימוד והעמקת הידע בנושא עיבוד נתונים.
>
> ביחידה זו תפתח תוכנית לניהול ספרית־הדיסקטים שלך.
> תלמד כאן להשתמש גם ב־random files.
>
> מה תמצא בדיסקט המצורף לחוברת?
>
> על הדיסקט תמצא תוכנית לניהול ספריה, כך שתוכל להפעיל אותה וללמוד ממנה על אפשרויות נוספות, אותן תוכל ליישם בתוכנית הספריה שלך.
>
> כמו כן תמצא על הדיסקט תוכניות עזר (utility), אשר ישמשו אותך בתכנות מתקדם, כגון תוכנית לדחיסת קבצים.

<ptitle>יחידה 12</ptitle>
**גליון חישובים אלקטרוני**
> ביחידה 12 תעסוק בפיתוח גליון חישובים אלקטרוני דמוי לוטוס.
>
> לשם כך תפתח תוכנית BASIC מתוחכמת, אשר תוכל, בין השאר, להוסיף לעצמה שורות BASIC נוספות תוך כדי הרצתה!
>
> על הדיסקט המצורף תמצא גליון חישובים אלקטרוני משוכלל, שיאפשר לך לשלוף אותו אל המסך גם תוך כדי הרצת תוכניות אחרות!

<ptitle>יחידה 13</ptitle>
**מסע אל זכרונו של המחשב**
> ביחידה זו תצא למסע לחקירת זכרונו של המחשב.
> בעזרת הפקודות POKE ו־PEEK תחקור את המבנה המיוחד של הזכרון, תלמד להכיר מקרוב את מבנה ה־byte ותעשה הכרה עם שיטות הספירה הבינארית וההקסה־דצימלית.
>
> הידע שתרכוש ביחידה זו ישמש לך יסוד ללימוד שפת מכונה על מחשב ה־PC שלך.




# פרטים על החוברות הסרוקות

נראה שלמרות שחלק מהחוברות שיש ברשותי מתפרקות, לא חסרים עמודים מלבד עמ׳ 57-58 בחוברת הראשונה ואולי עמודים אחרי 52 בשלישית (זה בסוף החלק הממוספר, כך שאני לא יכול לדעת בוודאות).

יחידה 7 במצב פיזי מעולה, אבל בסריקה יש מעט עיוותים.
יש קשר סיבתי בין השניים: החוברת לא נפתחת ל־180°.

פירוט מצב החוברות:

חוברת | מצב                           | עמודים חסרים
---   | ---                           | ---
1     | מתפרק                         | 57 ו־58
2     | טוב                           |
3     | קצת מתפרק                     | אולי אחרי הנספח בעמ׳ 52
5     | כמה דפים בהתחלה יוצאים מהמקום |
6     | מתפרק                         |
7     | מעולה                         |
8     | מעולה                         |
